\subsection{Введение.}
\begin{itemize}
	\item Поговорить о модели точечного заряда
	\item Просуммировать потенциал точечного заряда трапециями
	\item Поле как градиент потенциала
	\item Поле на бесконечности и дипольный момент.
	\item Диэлектрики в конденсаторе
\end{itemize}

\par \textbf{Электростатика}~--- раздел электродинамики, в котором рассматривается взаимодействие неподвижных друг относительно друга электрически заряженных тел. 
% Тут надо определить что такое заряд, поле и элетродинамика, и затереть про актуальность темы

\par Что такое заряд определять не будем, зато разберемся что такое поле.

\subsubsection{Закон Кулона}
\par Пусть есть какая-то система зарядов. Например один электрон, закрепленный в начале координат. Теперь, если мы внесем в эту <<систему>>  другую заряженную частицу, возникнет некоторое взаимодействие. Эксперимент показывает, что:
\[
	\pmb F\sim \frac{q e}{r^2}\cdot\frac{\pmb r}{r}
\]
\par Полученное соотношение~--- Закон Кулона. Коэффициент пропорциональности в системе СИ оказывается равным $k=9\cdot10^9~ \text{Н}\cdot\text{м}^2/\text{Kл}^2$. Иногда мы будем пользоваться другим коэффициентом $\varepsilon_0$, который связан с $k$ соотношением: 

\[
k=\frac{1}{4\pi \varepsilon_0}
\]
Вообще говоря коэффициенты зависят от системы единиц, так в системе СГС, которая чаще всего используется для описания электромагнитных явлений, $k=1$, но в школьных учебниках почему-то используется СИ. Будем следовать их примеру. 

\par Можно записать закон Кулона в общем виде для двух произвольных зарядов $q_1$ и $q_2$
\begin{figure}[h]
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\r}{2.5};
		\coordinate(O) at (0,0);
		\coordinate(A) at (20:\r);
		\coordinate(B) at (100:\r);
		\draw[blue,<->](A)--
			node[pos=.1,below,black]{$\pmb r_2$}(O)node[below,black]{$O$}
			--node[pos=.8,left,black]{$\pmb r_1$}(B);
		\filldraw(A)circle(0.05)node[right]{$q_2$};
		\filldraw(B)circle(0.05)node[above]{$q_1$};
		\draw[thin, dashed](A)--(B);
		\draw[thick,->](A)--($(A)!.3!(B)$)node[above]{$F_{12}$};
		\draw[thick,->](B)--($(B)!.3!(A)$)node[above]{$F_{21}$};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{figure}
\[
	\pmb r=\pmb r_1 - \pmb r_2
\]
\[
	|F_{12}|=|F_{21}| = k\frac{|q_1| |q_2|}{r^2}
\]
\subsubsection{Напряженность поля}
\par Видно, что сила, которая действует на внесенный заряд, пропорциональна его величине. Введем напряженность электрического поля:
\[
	\pmb F = q \pmb E  
\]
Отсюда сразу следует, что для точечного заряда:
\[
	\pmb E= k \frac{q}{r^2} \cdot \frac{\pmb r}{r}
\]
Точно таким же образом можно получить напряженность для любой системы, другими словами $\pmb E$~--- вектор равный отношению силы, действующей на пробный заряд к его величине. При этом величина пробного заряда должна быть достаточно малой, чтобы можно было пренебречь его влиянием на систему. 



\par Пока что мы умеем считать напряженность только для системы из одного точечного заряда, что не очень содержательно, а помещать пробный заряд в каждую точку пространства довольно неудобно. К счастью оказывается справедлив \textbf{принцип суперпозиции}: напряженность поля, создаваемого несколькими зарядами, равна векторной сумме напряженностей полей, создаваемых каждым зарядом в отдельности:
\[
\pmb E_0 = \pmb E_1 + \pmb E_2 + \ldots + \pmb E_n
\] 

\par Следует подчеркнуть, что принцип суперпозиции будем считать обобщением опытных фактов. Иными словами никакого его объяснения не будет. 

\par Принцип суперпозиции позволяет рассчитать напряженность электрического поля для любой системы неподвижных электрических зарядов. В случае нескольких точечных частиц это очевидно, любой же не точечный заряд можно разбить на маленькие кусочки:
\[
\pmb E = \sum_i \pmb E_i=\sum_i k \frac{\Delta q_i}{r_i^2}\cdot\frac{\pmb r_i}{r_i}
\]

 
\subsection{Теорема Гаусса.}
\subsubsection{Силовые линии.}
\par Наглядное изображение электрических полей можно получить при помощи \textbf{силовых линий}
	\begin{figure}[ht]
		\hfill
		\begin{minipage}{4.5cm}
			\centering
			\begin{tikzpicture}
				\draw[red,fill=yellow!10!white](0,0)circle(.2)node[black]{$+$};
				\foreach\a in {0,1,...,20}
					\draw[marrow,red](360/10*\a:.2)--(360/10*\a:1.5);
			\end{tikzpicture}	
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{4.5cm}
			\centering
			\begin{tikzpicture}
				\draw[blue,fill=yellow!10!white](0,0)circle(.2)node[black]{$-$};
				\foreach\a in {0,1,...,20}
					\draw[marrow,blue](360/10*\a:1.5)--(360/10*\a:.2);
			\end{tikzpicture}	
		\end{minipage}
		\hfill\hspace*{0cm}
		\caption{Силовые линии для точечных зарядов}
	\end{figure}
\par Эти линии проводятся таким образом, чтобы в каждой точке касательная к линии совпадала по направлению с вектором напряженности. Также приписывается направление: выходят из положительных зарядов или в бесконечности, оканчиваются в отрицательных зарядах или в бесконечности.  Несложно заметить, что силовые линии не могут пересекаться. 
\par Однако при использовании такого метода представления полей возникает вопрос: <<Как понять что-то про величину поля?>>, ведь силовые линии показывают только направление. Для того, чтобы ответить на этот вопрос вернемся к рассмотрению точечного заряда.
\par  Введем понятие \textbf{густоты}~--- количество силовых линий проходящих через единицу площади. Пусть всего выходит $N$ линий, тогда густота меняется с расстоянием как  $\frac{1}{r^2}$, как и напряженность.  Таким образом эти величины пропорциональны. 

\subsubsection{Поток электрического поля.}
\par Рассмотрим площадку $S_\perp$ перпендикулярную направлению силовых линий. Если густота $n$, то через площадку проходит $N=n\cdot S_\perp$ линий, как мы только что получили $n\sim E$, а значит  $N\sim E\cdot S_\perp$. Это произведение называют \textbf{потоком} электрического поля. 
\[
	\Phi=ES_\perp
\]
\par Теперь хочется слегка обобщить это понятие. Для начала скажем, что можно рассмотреть малую область пространства и считать, что поле там однородно. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\a}{20};
		\pgfmathsetmacro{\r}{2};
		\draw[thick](0,0)--(0,{\r*cos(\a)})
					--node[midway, above left]{$S_\perp$}++(30:1.5)--++(0,-.5);
		\draw[thick,fill=white]
			(0,0)--(90-\a:\r)--++(30:1.5)--								node[pos=.2,right]{$S$}++(90-\a:-\r)--(0,0);	
		\draw(90:.8)arc(90:90-\a:.8)node[pos=.6,above]{$\alpha$};
		\draw[ultra thick, blue,->] 
				(-.8,1.5)--(0,1.5) ({1.5*sin(\a)+.5},1.5)--++(1.5,0)node[below]{$\pmb E$};	
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

\par Рассмотрим площадку $S_\perp=S\cos\alpha$. Через $S_\perp$ и $S$ проходит одинаковое количество силовых линий, значит и потоки через эти площадки совпадают. 
\[
\Phi_{S_\perp}=\Phi_S=E\cdot S_\perp =E\cdot S\cdot \cos\alpha
\]
\par Полученное выражение напоминает скалярное произведение. Можно ввести вектор $\pmb S$, направление которого совпадает с нормалью к участку, а модуль равен его площади, тогда поток можно записать:
\[
\Phi=\pmb E \cdot \pmb S =E\cdot S_\perp = E\cdot S\cdot \cos\alpha= E_n S
\]
\par В общем случае для того, чтобы посчитать поток через произвольную поверхность надо разбить ее на маленькие прямоугольники $\Delta S_i$, посчитать поток через каждый из них, а затем сложить.
\[
\Phi_0=\sum_i \pmb E_i \cdot \Delta \pmb S_i
\]
\par Заметим, что поток бывает как положительным так и отрицательным, знак зависит от направления нормали. 


\subsubsection{Поток через замкнутую поверхность.}
\par Посмотрим на поток точечного заряда через сферу радиуса $R$. Как уже говорилось ранее, силовые линии представляют из себя радиальные лучи, значит угол между нормалью к поверхности и направлением поля на всей сфере равен нулю. Посчитаем поток:
\[
\Phi=\sum_i\pmb E_i \Delta \pmb S_i = \sum_i E_i \Delta S_i=\frac{kq}{R^2}\Delta S_i=\frac{kq}{R^2}\sum_i\Delta S_i = 4\pi k q=\frac{q}{\varepsilon_0}
\]
\par Получилось, что поток не зависит от радиуса сферы.  В реальности же мы сделали гораздо больше: так как количество силовых линий не зависит от поверхности, которая окружает заряд, $\Phi=q/\varepsilon_0$ для любой замкнутой поверхности, охватывающей заряд. 

\par Теперь заметим, что скалярное произведение линейно, и напряженность подчиняется принципу суперпозиции, значит и поток тоже. Собирая все последние утверждения сформулируем \textbf{Теорему Гаусса}: 
\[
\Phi_0=\frac{Q_0}{\varepsilon_0}
\]
$\Phi_0$~--- суммарный поток через поверхность, $Q$~--- общий заряд внутри поверхности, $\varepsilon_0$~--- диэлектрическая проницаемость вакуума. 
\par Теорема Гаусса позволяет считать напряженность поля в системах с симметрично распределенными зарядами. 

\par Рассмотрев точечный заряд, можно показать, что закон Кулона и Теорема Гаусса равносильны.

\subsubsection{Поле заряженной нити.}
\par Посчитаем при помощи теоремы Гаусса поле на расстоянии $r$ от равномерно заряженной тонкой проволоки. Линейная плотность заряда~--- $\lambda$.
\par Очевидно, что поле имеет лишь радиальную составляющую. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\r}{.5};
		\pgfmathsetmacro{\n}{5}
		\draw[very thick,red](-.5,0)--(2.2,0);
		\foreach \x in {2,...,\n}{
			\draw[blue,->]({(\x-1)*1.5/\n},\r)--++(0,.5);
			\draw[blue,->]({(\x-1)*1.5/\n},-\r)--++(0,-.5);
		}
		\draw(0,\r)arc(90:450:.2 cm and \r cm);
		\draw(0,\r)--++(1.5,0) (0,-\r)--++(1.5,0) arc(-90:90:.2 cm and \r cm);
		\draw[dashed](1.5,\r)arc(90:270:.2cm and \r cm);
		\draw[<->](0,-2.5*\r)--++(1.5,0)node[midway, below]{$l$};
		\draw[dotted](1.5,\r)--(1.5,-2.5*\r) (0,\r)--(0,-2.5*\r);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\par Выберем в качестве поверхности цилиндр радиуса $r$ и посчитаем поток через его поверхность. Понятно, что поток через основания грани равен нулю, потому что поле перпендикулярно нормали. На боковых гранях поле сонаправлено с нормалью, а значит поток посчитать несложно:
\[
\Phi = \sum_i \pmb E\Delta \pmb S_i = \sum_i E \Delta S_i = E \sum_i S_i = E\cdot 2\pi r l 
\]
\par С другой стороны согласно теореме Гаусса поток можно выразить как:
\[
\Phi=\frac{Q}{\varepsilon_0}=\frac{l\lambda}{\varepsilon_0}
\]
\par Отсюда можно найти поле:
\[
E =  \frac{1}{2\pi \varepsilon_0}\cdot\frac{\lambda}{r}
\]


\subsubsection{Поле заряженного сферы.}
\par Теперь посчитаем поле от сферы, радиуса $R$, равномерно заряженной по поверхности с плотностью $\rho$. 
\par Во-первых, из-за симметрии системы поле снова имеет только радиальную составляющую. Значит поток через любую сферическую поверхность:
\[
	\Phi = \sum \pmb E_i \cdot \delta \pmb S_i = E\sum \delta S_i = E\cdot 4\pi r^2
\]
Здесь воспользовались тем, что поле зависит только от радиуса, значит модуль на всей сфере постоянен, а скалярное произведение заменили на обычное, так как нормаль к поверхности сонаправлена с полем.
\par Теперь воспользуемся теоремой Гаусса:
\[
	\Phi=\frac{Q}{\varepsilon_0}\Rightarrow
	E=
	\begin{cases}
		\cfrac{Q}{4\pi \varepsilon_0 r^2}\,,\text{ при } r>R\\\\
		0,\text{ при } r<R
	\end{cases}
\]

\clearpage
\subsection{Потенциал.}
\subsubsection{Отступление про потенциальность поля.}
\par Из курса механики известно, что сила называется потенциальной, если ее работа не зависит от траектории и определяется лишь начальным и конечным положением. Поле таких сил называют \textbf{потенциальным полем}.

\begin{wrapfigure}{r}{.3\textwidth}
	\centering
	
	\begin{tikzpicture}[scale=2]
	\draw[thick,->](0,0)--++(2.2,0);
	\draw[thick,->](0,0)--++(35:2.2);
	\draw[red,thick](.2,0)to[out=15,in=-120](35:1)to[out=60,in=-190](40:2);
	\draw[dashed](40:2)arc(40:0:2);
	\filldraw[red]	(.2,0)circle(0.05)node[black,below]{$1$} 
					(40:2)circle(0.05)node[black,above]{$2$}
					(2,0) circle(0.05)node[black,below]{$3$} ;
	\draw[->,thick, blue](35:1)--++(62:.6)node[ left]{$\delta l$};
	\draw(35:1.4)arc(35:60:.4)node[right]{$\alpha$};
	\end{tikzpicture}
	
\end{wrapfigure}



\par Покажем, что любое центральное (сила зависит от расстояния до центра и направлена по радиусу) поле потенциально. Для этого посчитаем работу по некоторой траектории $1-2$ и поймем, что она не зависит от пути.


\[
A=\sum \pmb F\delta \pmb l = \sum F\cdot l \cos\alpha=\sum F\delta r
\]

\par Видно, что работа сил при перемещении по контуру $1-2$ совпадает с работой при перемещении по радиусу $1-3$. Это значит, что любое центральное поле потенциально. В частности поле точечного заряда. 


\subsubsection{Потенциал. }
\par В соответствии с принципом суперпозиции напряженность электрического поля от любой сколь угодно сложной системой зарядов складывается из напряженностей точечных зарядов, а значит электрическое поле потенциально. Работа по перемещению заряда $q$ в электрическом поле равна:
\[
A=\sum_{1}^{2} \pmb F \delta \pmb l = q \sum_{1}^{2} \pmb E \delta \pmb l 
\]
\par Потенциалом $\varphi$ в некоторой точке поля определятся как отношение работы $A$, совершаемой силами поля при перемещении пробного заряда из этой точки в некоторую фиксированную, потенциал которой принят равным нулю, к этому заряду:
\[
\varphi=\frac{A}{q_0}
\]
\par Тогда изменение потенциальной энергии при перемещении из $1$ в $2$:
\[
\Delta U_{12} =-A= q_0 (\varphi_2-\varphi_1)
\]
\par Выбрав ноль потенциала в той же точке, что и ноль потенциальной энергии сможем записать для заряда $q$:
\[
U=\varphi q
\]
\par Для потенциала так же как и для напряженности справедлив принцип суперпозиции. Потенциал для некоторой точки пространства равен алгебраической сумме потенциалов, создаваемых в этой точке всеми зарядами:
\[
\varphi = \varphi_1 + \varphi_2 + \ldots = \sum_{i} \varphi_i 
\]
\par При этом ноль нулевую точку надо взять одинаковой для всех зарядов.

\subsubsection{Связь напряженности и потенциала.}
\par Рассмотрим две очень близкие точки, тогда разность потенциалов между ними:
\[
\delta \varphi = \frac{1}{q} \cdot \delta U = -\frac{1}{q} A =-\pmb E \cdot \delta \pmb r
\]
\par Вектор $\delta \pmb  r$  мы можем выбрать произвольно, получив таким образом выражения для проекций вектора $\pmb E$
\[
E_x = - \frac{\delta \varphi}{\delta x}\quad
E_y = - \frac{\delta \varphi}{\delta y}\quad
E_z = - \frac{\delta \varphi}{\delta z}\quad
\]
\par Здесь $\delta \varphi$ разный в трех случаях, т.к. берется при перемещении вдоль разных направлений.

\par В случае центрального поля картина существенно упрощается. И связь превращается в:
\[
\pmb E  = - \frac{d \varphi }{d r} \cdot \frac{\pmb r}{r}
\]
\par Зная напряженность можно получить потенциал:
\[
\varphi_A = - \sum_{0}^{A} \pmb E \delta \pmb l 
\]
\par Посчитаем потенциал для точечного заряда $q$, выбрав ноль в бесконечно удаленной точки. Поле потенциально значит не важно по какой траектории приходить в интересующую нас точку. Пойдем по прямой.  
\[
\varphi(R) = - kq\int_\infty^R\frac{1}{r^2} \;d r  = \frac{k q }{r}
\]
\par Проинтегрировали с помощью таблицы.


\subsubsection{Эквипотенциальные поверхности.}
\par Помимо силовых линий электрическое поле можно наглядно представить при помощи \textbf{эквипотенциальных поверхностей}. Как можно догадаться из названия, это поверхности, где потенциал одинаков. 
\par Из предыдущего пункта мы знаем, что $\varphi = - \pmb E \delta \pmb r$, значит потенциал не силовые линии и эквипотенциальные поверхности всегда перпендикулярны. 

\TODO{Картинка}


\subsubsection{Энергия системы зарядов.}
\par Для двух точечных зарядов $q_1$ и $q_2$ энергия взаимодействия:
\[
	U_{12} 	= k \frac{q_1 q_2}{r}=q_1 \varphi_2 = q_2\varphi_1 
			= \frac{1}{2}(q_1\varphi_2 + q_2 \varphi_1)
\]
\par Чтобы это понять перенесем один заряд к другому из бесконечности. 
\par Теперь выясним, что происходит для $N$ зарядов. Энергия потенциального  взаимодействия~--- работа, совершаемая силами взаимодействия при переходе системы из этой конфигурации в положение с нулевой потенциальной энергии. Она выражается как:
\[
	W_N=\frac{1}{2}\sum_i \varphi_i q_i
\]

\par Здесь $\varphi_i$~-- потенциал, который создается всеми зарядами, кроме $i$-го.

\par Это можно доказать по индукции. Для $N=2$ очев	идно. Теперь надо сделать переход $N\rightarrow N+1$. 
\[
	W_{N+1}=W_N+A
\]

\par Здесь $A$~--- работа по перемещению $q_{N+1}$ в нужную точку. 
\[
	A=q_{N+1}\varphi_{N+1}=kq_{N+1}\sum_{1}^{N}\frac{q_i}{r_{i,N+1}}
\]

\par При этом после внесения заряда изменятся потенциалы для всех точек поля:
\[
	\varphi'_i=\varphi_i + k\frac{q_{N+1}}{r_{i,N+1}}
\]
\par Теперь выразим энергию через новые потенциалы:
\[
	W_{N+1}=\frac{1}{2}\sum_{1}^{N}q_i\left(\varphi'_i-   k\frac{q_{N+1}}{r_{i,N+1}}\right)
				 + q_{N+1}\varphi_{N+1}
	=\frac{1}{2}\left(\sum_{1}^{N}q_i\varphi'_i+\varphi_{N+1}q_{N+1}\right)=
	\frac{1}{2}\sum_{1}^{N+1}q_i\varphi'_i
\]

\subsection{Проводники в поле.}
\subsubsection{Основные свойства.}
\par Проводник отличается наличием внутри него свободных зарядов, которые могут беспрепятственно перемещаться по всему объему. Главное свойство~--- внутри проводника в равновесном состоянии напряженность электрического поля равна нулю. Иначе, все свободные заряды пришли бы в движение. Это условие должно выполнятся всегда, независимо от нанесенного на проводник заряда или присутствия внешнего поля.  

\par Раз напряженность обращается в ноль, то потенциал во всем проводнике одинаков. Это второе важное свойство проводника. Из него еще следует, что силовые линии на поверхности проводника направлены по нормали к ней.

\par Наконец исходя из теоремы Гаусса заряд в проводнике может находится только на поверхности. 


\par \textsc{Здесь посчитали потенциал проводящей сферы во всем пространстве и разобрали задачу: }


\subsubsection{Теорема о единственности.}
\par Поймем, что распределение заряда по проводнику единственно, если потенциал не бесконечности одинаков. 

\par Пусть есть два распределения зарядов $A_+$ и $B_+$. Тогда им соответствует два распределения противоположных по знаку зарядов: $A_-$ и $B_-$. Зафиксируем $A_+$ и наложим на него $B_-$. Тогда мы получается, что есть области с положительным и отрицательным зарядом. Назовем их $O_+$ и $O_-$. Рассмотрим силовые линии, которые из них выходят. Понятно, что силовая линия не может начинаться и заканчиваться на проводнике (иначе был бы разный потенциал у начала и конца, а в проводнике такого не бывает).

\par Значит силовые линии из $O_-$ и $O_+$ уходят на бесконечность, значит потенциал $\varphi_\infty$ меньше чем потенциал в $O_+$, но одновременно он больше чем  в $Q_-$, а такого не бывает. 

\par \textit{Примечание:} на самом деле распределение заряда единственно всегда, но этого мы доказывать не будем.

\subsubsection{Метод изображений.}

\par Из теоремы о единственности следует, что если мы каким-либо образом найдем распределение заряда, поле от которого будет удовлетворять всем условиям, оно будет единственно возможным. На этом принципе основан \textbf{метод изображений}. Идея заключается в замене распределенного заряда проводника на <<изображение>> внутри него. 

\par Следует помнить, что суммарный заряд изображений должен быть равен суммарному заряду проводника, а поверхность проводника должна быть эквипотенциальна. 

\subsubsection{Пример: Полуплоскость.}
\par Заряд $q>0$ поднесли к бесконечной проводящей плоскости на расстояние $a$. Найдите силу взаимодействия заряда и плоскости.

\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\platform{(0,-1)}{(0,1)};
		\filldraw[blue](1.2,0)circle(0.06)node[below]{$q$};
		\draw[<->](0,0) -- (1.2-0.06,0)node[midway, above]{$a$};
		\draw[<->](0,0) -- (-1.2+0.06,0)node[midway,above]{$a$};
		\filldraw[blue](-1.2,0)circle(0.06)node[below]{$-q$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par На полуплоскости заряды индуцируются таким образом, чтобы потенциал на ней остался  равным нулю. Значит надо найти такое изображение, чтобы это было выполнено.

\par Очевидно, что если рассмотреть заряд противоположного знака, расположенный на расстоянии $a$ от плоскости, то условие выполнится. Все точки на серединном перпендикуляре равноудалены от $q$ и $-q$, а значит имеют нулевой потенциал. 

\par Таким образом мы свели исходную задачу к вопросу о силе взаимодействия двух точечных зарядов, значит искомая сила:
\[
F=k\,\frac{q^2}{4a^2}
\] 

\textsc{Еще был пример со сферой}

\clearpage
\subsection{Емкость.}
\par Известно, что если поместить на сферу заряд, то ее потенциал изменится  и станет равным $\varphi = kQ/R$. На самом деле для любого проводника потенциал $\varphi\sim Q$. Коэффициент пропорциональности называют \textbf{емкостью}. Единицы измерения~--- Фарады. 
\[
	C=\frac{q}{\varphi}
\]
\par Емкость сферы равна $\frac{R}{k}=4\pi\varepsilon_0\cdot R$. Оценим емкость Земли:
$C=9\cdot10^9\cdot6.4\cdot 10^6~\text{Ф}=700~\text{мкФ}$ 

\par Таким образом мы определили емкость для одиночного проводника, теперь хочется обобщить это на случай нескольких проводников. 

\par Возьмем два проводника, подключим к ним батарейку с напряжением $U$. Пусть на одном из проводников образовался заряд $Q$, а на втором $-Q$, тогда можно ввести понятие \textbf{емкости конденсатора}:

\[
	C=\frac{Q}{U}
\]
\par Проводники называют \textbf{обкладками} конденсатора.

\subsubsection{Плоский конденсатор.}
\par Рассмотрим в качестве проводников две параллельные металлические пластины, одинаковой площади. Поле между обкладками однородно (неоднородностью на краях можно пренебречь, если $d\ll\sqrt{S}$). Тогда поле связано с напряжением как: 
\[
	U=Ed
\]
Поле можно найти из теоремы Гаусса, как поле от двух бесконечных пластин:
\[
	E=\frac{q}{S\varepsilon_0}
\]
Таким образом получили выражение для емкости:
\[
	C=\varepsilon_0 \frac{S}{d}
\]


\subsubsection{Конденсаторы в схемах.}
\par Посмотрим что будет если соединить несколько конденсаторов параллельно. Напряжения $U$ на них будут одинаковы, а полный заряд соединения равен сумме зарядов, для каждого из которых $q_i=C_iU$. 
\[
	q=\sum_iq_i=U\sum_i C_i=C_0U
\]
Значит параллельное соединение можно рассматривать как один конденсатор, с емкостью
\[
	C=C_1+C_2+\ldots+C_n
\]

\par При последовательном соединении незаряженных конденсаторов, заряды на них одинаковы, а полное напряжение $U$ равно сумме всех напряжений $U_i$ на отдельных конденсаторах:
\[
	U=\sum_i U_i = q \sum\frac{1}{C_i}=\frac{q}{C_0}
\]
значит емкость последовательного сопротивления резисторов:
\[
	\frac{1}{C_0}=\frac{1}{C_1}+\frac{1}{C_2}+\ldots+\frac{1}{C_n}
\]

\subsubsection{Энергия электрического поля.}
\par Посчитаем энергию, запасенную в плоском конденсаторе. Для этого найдем работу, которую надо совершить чтобы этот конденсатор зарядить до напряжения $U$.

\par Пускай в начальный момент времени пластины не заряжены. Будем переносить заряд $\delta q$ с одной пластины на другую и посчитаем какую работу придется для этого совершить. Первую порция заряда переносится через нулевую разность потенциалов, а последняя через полное напряжение  $U$. В каждый момент   разность потенциалов пропорциональна уже перенесенному заряду.
\par Пусть на обкладках конденсатора есть некоторый заряд $q$, тогда он создает напряжение $q/C$, значит работа которую надо совершить:
\[
	\delta A = \frac{q}{C}\delta q
\]  
таким образом полная работа:
\[
	A=\sum_{q=0}^{q=Q}\frac{q}{C}\delta q 
\]
\par Искомая сумма~--- площадь под графиком, значит она равна:
\[
	A=\frac{q^2}{2C}=\frac{CU^2}{2}
\]
\par Заметим, что нигде не использовалась конкретная геометрия, а значит полученные выражения верны для конденсатора любой формы. 

\par Запишем энергию плоского конденсатора:
\[
	W=\varepsilon_0 S d \frac{1}{2} E^2 = \frac{1}{2} \varepsilon_0 V E^2
\]
где $V$~--- объем пространства между обкладками.

\par Введем понятие \textbf{плотности энергии}:
\[	
	\omega=\frac{W}{V}=\frac{1}{2}\varepsilon_0 E^2
\] 
\par  Получили, что электрическое поле запасает в себе потенциальную энергию пропорциональную $E^2$, причем это верно для любой ситуации, так как мы пользовались лишь однородностью поля, а любое поле можно разбить на маленькие участки, считая поле в каждом из них однородным.

\subsubsection{Сферический конденсатор.}
\par Здесь посчитали емкость сферического конденсатора:
\[
	C=4\pi\varepsilon_0\frac{R_1R_2}{R_2-R_1}
\]

\par Диэлектрическая проницаемость как изменение емкости конденсатора
\[
	\varepsilon = \frac{E_0}{E}
\]
\par Вектор индукции электрического поля 
\[
	\pmb D = \varepsilon \pmb E
\]

